%% Last modified: <Logic24.tex modifié par  Guillaume CONNAN le vendredi 13 septembre 2024 à 11h 00min 23s>


\chapterimage{evilKermit}
\chaptertext{Vous  arrivez en  pleine forme  après une  année de  Terminale
  pendant  laquelle  vous  avez  brillé.   Avant  d'explorer  de  nouvelles
  contrées mathématiques,  il s'agit d'établir quelques  bases solides afin
  de consolider nos futurs apprentissages:

  - comprendre un énoncé en le traduisant selon la logique des
    propositions et des prédicats; 

  - utiliser des rudiments de théorie des ensembles et faire le lien avec
    la logique; 

  - découvrir dans le contexte familier des résolutions d'inéquations
    l'intérêt,  la  rigueur   et  la  mise  au  point  de   théorèmes  et  de
    démonstrations; 

  - revoir, développer et préciser le raisonnement par récurrence vu au lycée;

  - s'entraîner au calcul algébrique et investir les points vus
    précédemment dans le contexte de calcul de sommes.  
}

  
\chapter{Bases pour raisonner}


\section{Mise en évidence des problèmes}

\subsection{Rapports de jury}


Voici quelques extraits  de rapports de jurys qui mettent  en évidence certaines
lacunes que nous allons tenter de combler dans ce chapitre:

\begin{quote}
  {\itshape
    \begin{itemize}
    \item D'une  façon générale, les  candidats ont tendance à  utiliser un
      langage de  plus en plus imprécis:  on entend \og on  fait $f$\fg{} ,
      \og on remplace\fg{}, \og on passe de l'autre côté\fg{}...
    \item On  peut aussi signaler  que certains candidats ne  se facilitent
      pas les choses en  appelant $x$ un nombre entier et $k$  un réel ! Et
      ceci est de plus en plus fréquent !
    \item  Les  symboles \og  implique\fg{}  et  \og équivalent\fg{}  sont
    employés comme des signes de ponctuation.
    \item Certains  candidats semblent parfois confondre  \og appliquer une
      méthode\fg{}  et \og  construire  un raisonnement\fg{};  on peut  par
      exemple rappeler que tout n'est pas un raisonnement par récurrence. 
    \item Il  faut être  capable d'identifier  une condition  nécessaire ou
      suffisante et surtout éviter de confondre ces deux notions.
    \item  \textbf{Les  résultats du  cours  sont  les points  d'appui  sur
        lesquels   on   demande   aux    candidats   de   construire   leur
        raisonnement. Il est  donc indispensable de connaître  son cours et
        il  faut  s'attendre  à  ce  que  l'examinateur  demande  de  citer
        explicitement  un  théorème  ou   une  définition.  On  commence  à
        constater  une certaine  tendance à  privilégier la  résolution des
        exercices plutôt  que la compréhension. Certains  élèves savent que
        \og on  fait comme ça \fg{},  ou citent \og je  connais un exercice
        qui ressemble\fg{}. Les candidats doivent  faire attention à ne pas
        confondre méthode et astuce.
      }
    \item Comme l'an dernier,  le niveau est très hétérogène  et l'impression générale
      ressentie à la lecture des copies amène  à penser que les questions les plus
      subtiles, qui demandent une compréhension fine  de la théorie, quel que soit
      le  domaine concerné,  échappent à  presque tous  les candidats.  La plupart
      d'entre eux  ont acquis des techniques  et des réflexes mais  ne comprennent
      pas forcément en profondeur ce qu'ils font.
    \item La plupart des étudiants arrivent à reproduire des séquences vues
      en classe durant leurs deux années de préparation mais ils le font souvent
      sans  maîtriser les  concepts mathématiques  qui y  sont liés  et préfèrent
      réciter par  cœur plutôt que de  s'adapter à l'énoncé de  l'exercice qu'ils
      traitent. On note encore cette année  des étudiants \og  hors-sujet \fg{} plaquant
      sur une  question une  \og  recette  \fg{} apprise  par cœur  mais inadaptée  à la
      question posée. [...] Curieusement, les étudiants sont plus à l'aise avec les
      concepts qui n'ont été abordés  qu'en classe préparatoire (matrices, calcul
      intégral, variables  aléatoires à densité). En  revanche, certaines lacunes
      du lycée n'ont pas été comblées. C'est le cas de l'étude des fonctions.  On
      note  également un  nombre important  de  candidats (environ  un quart)  en
      difficulté  sur  des  notions  de  collège :  mise  au  même  dénominateur,
      factorisation,  parenthèses,  règles  de   priorité,  confusion  entre  les
      opérations.
    \item Les opérations  élémentaires et  les notions de  base sont de  plus en  plus mal
      maîtrisées: addition  et multiplication  sont régulièrement  confondues (on
      passe de  $2x=y$ à  $x=y-2$; on confond diviser par  $2n$ et
      diviser par $n^2$, etc.)[...]La manipulation des fractions a été un
      obstacle insurmontable dans 
      beaucoup de copies.[...]  Beaucoup  de candidats utilisent la formule
      (fausse):  $m^{1/2} m^{1/3}  = m^{1/6}$.  De plus,  les raisonnements
      doivent être clairs et précis, les affirmations étant 
      étayées par une argumentation solide. Par exemple, le recours trop fréquent
      à des phrases du type \og  il est clair que... \fg{} doit être évité au profit
      d'une justification correcte fondée sur un apprentissage rigoureux et
      une très bonne maîtrise du cours. 
    \item  Le  jury est  stupéfait  du  nombre d'erreurs  intervenant  dans
      l'étude d'une fonction simple:  erreurs sur les variations (notamment
      résoudre dérivée = 0 au lieu  de dérivée > 0), erreurs manifestes sur
      la représentation  graphique (allure  aberrante, courbe avec  un pic,
      valeur incorrecte pour $t=0$ ou pour $t → +∞$, tangente horizontale à
      $t  = 0$...),  pas  d'indication  de l'asymptote  ou  de la  tangente
      horizontales... Il est assez préoccupant de constater que de nombreux
      étudiants   ne  sont   pas  capables   de  réaliser   cette  question
      parfaitement, alors  qu'elle ne  dépasse pas  le niveau  de Terminale
      Scientifique et qu'un usage raisonné de la calculatrice permet.  
    \end{itemize}
  }
\end{quote}


\subsection{Les BCPST1 au Pays des Merveilles}

 \begin{center}
   \includegraphics[width=0.5\linewidth]{madHatter}
 \end{center}


\textit{<<~Reprenez donc un peu de thé~>> propose le Lièvre de Mars.}

\textit{<<~Je n'ai rien pris du tout, je ne saurai donc reprendre de rien~!~>>}

\textit{<<~Vous voulez dire que vous ne sauriez reprendre de quelque chose~>> répartit le Chapelier.\\
 <<~Quand il n'y a rien, ce n'est pas
facile d'en reprendre~>>.}

\sm

 \begin{itemize}

 \item Alors comme ça, vous êtes étudiante?
 \item Oui, en classe préparatoire aux grandes écoles scientifiques..
 \item Alors que vaut cette fraction : un sur deux sur trois sur quatre?
 \item Eh bien ...
 \item Elle vaut deux tiers, la devança le Loir.
 \item Ou trois huitièmes si vous préférez, ajouta le Lièvre de Mars.
 \item Ou encore un sur vingt-quatre, affirma le Chapelier.
 \item En fait, je crois que...
\item Aucune importance! Dîtes-nous plutôt combien vous voulez de sucre dans votre thé?
\item Deux ou trois, ça dépend de la taille de la tasse.
\item Certainement pas, car de toute façon, deux ou trois c'est pareil.
\item Parfaitement~! approuva le Loir en fixant Alice qui écarquillait les yeux.
\item Ce n'est pourtant pas ce qu'on m'a appris, fit celle-ci.
\item Pourtant, ce n'est pas compliqué à comprendre, en voici une démonstration des plus élémentaires\\
                On sait que pour tout entier $n$ on a successivement
                $$(n+1)^2=n^2+2n+1$$
                $$(n+1)^2-2n-1=n^2$$
                Retranchons $n(2n+1)$ des deux côtés
                $$(n+1)^2-(n+1)(2n+1)=n^2-n(2n+1)$$
                Mézalor, en ajoutant $(2n+1)^2/4$, on obtient

                $$(n+1)^2-(n+1)(2n+1)+\fr{(2n+1)^2}{4}=
                     n^2-n(2n+1)+\fr{(2n+1)^2}{4}$$
                Soit
                $$\pa{(n+1)-\fr{2n+1}{2}}^2=\pa{n-\fr{2n+1}{2}}^2$$
En passant à la racine carrée, on obtient
$$(n+1)-\fr{2n+1}{2}=n-\fr{2n+1}{2}$$
d'où
$$n+1=n$$
Et si je prends $n=2$, j'ai aussitôt $3=2$
\item Alors, qu'est-ce que vous en dites~?
\item Je...commença Alice.
\item D'ailleurs, cela prouve que tous les entiers sont égaux, la coupa le Lièvre de Mars.
\item Pas mal du tout! Qu'en dites-vous mademoiselle la scientifique?
\item Je vais vous dire tout de suite ce que j'en pense.
\item Ah non! Nous préférerions de loin que vous pensiez ce que vous allez nous dire.
\item C'est pareil! grinça Alice qui commençait à en avoir assez.
\item Comment  ça, c'est  pareil~? Dire  ce que  l'on pense  ce serait
  pareil que penser ce que l'on dit? S'étrangla le Lièvre de Mars. 
\item Incroyable ! Et manger ce qu'on voit ce serait pareil que voir ce qu'on mange?
\item Mais...
\item Et respirer quand on dort pareil que dormir quand on respire?
\item En logique, nous vous mettons 3 sur 5.
\item Autant dire moins que un.
\item C'est à dire zéro, puisque si 2=3 alors 1=0.
\item Parce que chez vous, 3 c'est moins que 1? s'indigna Alice.
\item On se demande ce qu'on vous apprend à l'école!%  Bien sûr que oui! Tenez, considérez
% $$f(x)=\fr{x^2+32}{2x^2+1}+\fr{|x|+1}{2x+51}$$
% Eh bien il  est facile de voir  que cette fonction a pour  limite 0 en
% moins l'infini et 1 en plus l'infini. 
% \item Je ne dis pas le contraire, protesta Alice.
% \item  Donc l'image  par $f$  de $\bbr$  est l'intervalle  $]0,1[$, or
%   $f(0)=3$, donc 3 appartient à $]0,1[$ à ce titre : on a bien 3 plus 
% petit que 1. 
Tiens, et  je peux  même vous donner  une démonstration  beaucoup plus
simple.

Prenez deux nombres non nuls et égaux:
$$ a=b$$ 

Alors

$$a^2=ab $$

et

$$ a^2-b^2=ab-b^2$$

Un peu d'identité remarquable:

$$
(a+b)(a-b)=b(a-b)
 $$

Je simplifie:

$$ a+b = b$$

Mais comme $ a=b$:

$$ 2b=b$$

et je simplifie:

$$2=1 $$




\item C'est de la folie pure, pensa Alice...
\end{itemize}

\section{Un brin de logique}





 \begin{center}
   \includegraphics[width=0.7\linewidth]{spock2}
 \end{center}


 \begin{flushright}
  \begin{quote}
    {\itshape
% \textbf{Kirk}: I suppose you're about to remind me that logic alone dictates your actions?

% \textbf{Spock}: I would not remind you of that which you know so well. 


\textbf{Dr. McCoy}: Mr. Spock, remind me to tell you that I'm sick and tired of your logic.

\textbf{Spock}: That is a most illogical attitude.

}

  \end{quote}

in \og Star Trek: The Galileo Seven \fg{} (1967)
\end{flushright}


{\itshape
La Logique est au c\oe ur de l'activité mathématique et pourtant elle n'est
  pas enseignée  au lycée,  seulement évoquée.  Le chapitre  qui suit  peut donc
  paraître un OVNI à un élève  de Terminale. C'est aussi une partie fondamentale
  de l'étude de  la philosophie, de l'informatique, de  la linguistique. Peut-on
  mécaniser la pensée? Cette  question est une des plus brûlante  de de début de
  millénaire.

  Plus prosaïquement, nous allons formaliser les
  raisonnements basiques  introduits au lycée: raisonnement  par récurrence, par
  l'absurde,  par  contraposée,  implication,  équivalence et  voir  qu'on  peut
  calculer sur un raisonnement comme on calcule avec des nombres.
}




\subsection{Test préliminaire}

Voici un petit test proposé\footnote{Cité  dans la note de synthèse de
  l'habilitation  à   diriger  des  recherches  soutenue   par  Viviane
  \textsc{Durand-Guerrier}        le        16        juin        2005
  \href{http://tel.archives-ouvertes.fr/docs/00/20/16/26/PDF/hdrvdg.pdf}{http://tel.archives-ouvertes.fr/docs/00/20/16/26/PDF/hdrvdg.pdf}
  page 47.}
il y a quelques années à des étudiants
entrant à l'Université et à des professeurs de mathématique:

\begin{quote}
{\itshape Soit un  entier naturel $n$ inférieur à 20.  On considère la
  proposition  \og  si   $n$  est  pair,  alors   son  successeur  est
  premier\fg{}. Quels sont les entiers qui rendent cette proposition vraie?}
\end{quote}


Ne lisez pas  ce qui suit et répondez  tout de suite\footnote{Personne
  ne sera au courant de votre réponse, alors n'ayez pas peur...}.

\medskip

Ça y est? Bon, analysons  les réponses possibles. Notons $E=\llbracket
0,20\rrbracket$. Vous avez répondu...

\begin{itemize}
\item ... \og 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 9, 10, 11, 12, 13, 15, 16, 17, 18, 19\fg{}: vous
  avez triché ou bien vous avez eu un bon cours de logique au lycée et
  vous l'avez bien étudié. La lecture des paragraphes suivants va vous
  permettre d'aller plus loin;
\item ... \og  2, 4, 6, 10,  12, 16, 18\fg{}: c'est  bien, vous n'avez
  pas triché  mais malheureusement ce  n'est pas la bonne  réponse. La
  lecture  des   paragraphes  suivants   devrait  vous   permettre  de
  progresser en logique pour affronter  sereinement vos deux années de
  prépa.
\item ...\og  tous\fg{}: vous avez  eu raison de vouloir  profiter des
  mois d'été pour vous remettre à niveau.  La
  lecture  des   paragraphes  suivants   devrait  vous   permettre  de
  découvrir la  logique, l'arithmétique et les  mathématiques en général
  pour affronter sereinement vos deux années de  prépa.

\end{itemize}




\subsection{Contexte} 

On appellera \textit{proposition} tout  énoncé dont on peut décider s'il
est vrai ou faux indépendamment de ses composantes.

On  distinguera   la  logique  des   propositions  de  la   logique  des
\textit{prédicats} qui  introduit des variables dans  les assertions qui
peut  les rendre  donc parfois  vraies et  parfois fausses.




Par exemple \og  {\itshape Je suis actuellement en salle 506} \fg{} est une proposition
susceptible d'être vraie  ou fausse dans toute situation alors  que la valeur de
vérité de \og  {\itshape x est actuellement en salle 302} \fg{} dépend de $x$.




En informatique, \textbf{Vrai} et \textbf{Faux} sont appelées des 
\textbf{booléens} (Qui était George BOOLE?)  notées \texttt{True} 
et \texttt{False} en Python :

\begin{pythoncode}
In [54]: 2 > 3
Out[54]: False

In [55]: 2 <= 3
Out[55]: True

In [56]: 2 + 2 == 4
Out[56]: True

In [57]: len("Papa") == 4
Out[57]: True
\end{pythoncode}


\subsection{Implication}

\begin{definition}[Implication]
  
   $A$ et $B$ étant deux propositions, on note $A ⟹ B$ ($A$ \textit{implique} $B$) la
     proposition qui  est toujours  vraie sauf  quand $A$ est  vraie et  $B$ est
     fausse. 
	 
\end{definition}

\begin{itemize}
\item Que penser de l'exercice précédent en terme d'implication?
\item  Que penser de cette citation de Pierre DAC (in
  {\itshape Y'a du mou dans la corde à noeuds}): \og  Avec le mot SI on peut faire tout ce
  qu'on ne peut pas faire. \fg{} ?
\end{itemize}



On  peut  résumer  la  situation  dans une  \textbf{table  de  vérité}  car  les
propositions $A$ et $B$  ne peuvent prendre que deux valeurs  donc il n'y a
que quatre possibilités pour les valeurs du \textit{couple} $(A,B)$: 


\begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{IZ|Z|ZI}
               \whline
               $A$ & $B$ & $C$ \\
               \whline
               F & F & V \\
               F & V & V \\
               V & V & V \\
               V & F & F \\
               \whline
             \end{tabularx}
\end{center}


Ainsi, le cas  où $A$ est fausse ne  nous intéresse pas vraiment car  on est sûr
que l'implication sera vraie quelque soit la valeur de vérité de $B$. 

Ainsi, $A⟹B$ étant vraie, on peut dire que:

\begin{itemize}
\item SI $A$ (est vraie) ALORS $B$ (est vraie)
\item IL SUFFIΤ que $A$ soit vraie pour que $B$ soit vraie
\item IL FAUT que $B$ soit vraie pour que $A$ soit vraie
\item $A$ est une \textbf{condition suffisante} de $B$
\item $B$ est une \textbf{condition nécessaire} de $A$
\end{itemize}


Par exemple, soit  $A$  la  proposition:  $x$  est un  entier  naturel.   Soit  $B$  la
proposition: $x$ est positif.


Les propositions suivantes sont vraies: 

\begin{itemize}
\item SI $x$ est un entier naturel ALORS $x$ est positif
    \item IL SUFFIΤ que $x$ soit un entier naturel pour que $x$ soit positif
    \item IL FAUT que $x$ soit positif pour que $x$ soit un entier naturel
    \item $x$ entier naturel est une \textbf{condition suffisante} de $x$ positif
    \item $x$ positif est une \textbf{condition nécessaire} de $x$ entier naturel
\end{itemize}


On a bien $x$ est un entier naturel implique que $x$ est positif ($A ⟹ B$ est vraie).



\subsection{Contraposée}


Reprenons notre exemple: SI $x$ \textbf{n'est pas} positif ALORS $x$ \textbf{ne} peut \textbf{pas} 
être un entier naturel. 

On note $\lnot A$ la \textbf{négation} de $A$. L'observation précédente signifie
que $\lnot B ⟹ \lnot A$. Est-ce toujours le cas? Dressez la table!!



\begin{center}
             \begin{tabularx}{\linewidth}{IZ|ZIZ|Z|Z|ZI}
	     \whline
             $A$ & $B$ & $A⟹B$ & $\lnot B$ & $\lnot A$ & $\lnot B ⟹ \lnot A$\\
             \whline

           \end{tabularx}
         \end{center}
         
\vspace{4cm}


Ainsi, dans  tous les cas, $A⟹B$  et $\lnot B ⟹  \lnot A$ ont la  même valeur de
vérité. 


\begin{NB}
  
	 Ainsi, dans certains  cas, pour démontrer une implication,  il sera parfois
	 plus simple de démontrer la contraposée. 
\end{NB}



	Dans un \og   théorème \fg{} du cours  de mathématique sous la  forme \textit{SI hypothèse
	ALORS conclusion}, on a en fait une implication \textit{hypothèse $⟹$ conclusion}.

  
	-  si on  a l'hypothèse vérifiée et  le théorème démontré alors  on peut en
    déduire que la conclusion est vraie. C'est le \textbf{modus ponens}.
    -  si on a le contraire de la conclusion vérifié et le théorème démontré,
      alors on peut e déduire que le contraire de l'hypothése est vrai. C'est le
      \textbf{modus tollens}.
  

    Par exemple, en supposant que la proposition \og  $x$ est un entier naturel
    implique  que $x$  est positif \fg{}  est un  théorème, 3  étant un  entier
    naturel, on en déduit que 3 est positif.

    On peut aussi dire  que comme $-3$ n'est pas positif, on  en déduit que $-3$
    n'est pas un entier naturel.
	
	
\subsection{Contraire (négation) d'une implication}




On voudrait savoir si la proposition \og  \textit{un nombre est positif
implique que ce nombre est un entier naturel} \fg{} est vraie.

On \og  sent \fg{} bien que non.  Par exemple $\sqrt{2}$ est bien positif
(hypothèse vraie) mais
pourtant ce n'est pas un entier naturel (conclusion fausse).

Si on formalise on a $A$ ET $¬B$. Est-ce que par hasard $A$ ET $¬B$ ne serait pas
la négation de $A⟹B$?

C'est quoi ET? Pour être en accord avec le \og  bon sens \fg{}:

\begin{definition}[Conjonction]
on dira que $A$ ET
$B$  est  vraie   seulement  quand  les  deux  propositions  $A$   et  $B$  sont
 simultanément vraies. On note cet opérateur $\wedge$.
\end{definition} 

Table?

\vspace{3cm}





Bingo! Les  deux propositions sont  bien contraires.  Or une proposition  et son
contraire ne peuvent pas être vraies simultanément (c'est ce qu'on appelle le \textbf{tiers exclus}). 

Puisque  $A\wedge¬B$ est  vraie  (dans le  cas  de $\sqrt{2}$),  c'est que  son
contraire, $A⟹B$ est faux.



\begin{recherche}
Au fait, qu'est-ce que pourrait être OU? (Disjonction)
\end{recherche}

\subsection{Quantificateurs}


\subsubsection{Un pour tous : $\forall$}

Mmmmmm..... Y  a quelque  chose de  pas très  clair cependant.  On a  parlé d'un
certain $x$, ou d'un certain entier...C'est un peu flou.

Il vaudrait mieux écrire que notre théorème est en fait:

\og   \textit{Quelque soit  le nombre  $x$, si  $x$  est un  entier naturel  alors il  est
positif} \fg{}

Plus formellement, on a l'habitude de noter cela:

$$
(\forall x)(x\in\mathbb N ⟹ x ≥0)
$$

\begin{aparte}
  
     Ce symbole $\forall$ se lit \og  \textbf{pour tout} \fg{} (Notation introduite par l'Allemand GENTZEN en 1933: \textit{für Alle} d'où le A à l'envers).

\end{aparte}

\subsubsection{Un pour l'existence : $\exists$}



Nous avons établi qu'il existait \textbf{au moins} un nombre positif ($\sqrt{2}$) qui
n'était pas un entier naturel. Cela s'écrit formellement:

$$
(∃x)(x≥0 ∧ x ∉ \mathbb N)
$$


Ce symbole se lit \og  \textit{il existe} \textbf{AU MOINS} \fg{} (On le doit au britannique
Bertrand RUSSELL dans ce contexte).

Il existe une variante: $(∃!)$ qui signifie \og  il existe un \textbf{UNIQUE} élément \fg{}


\subsubsection{Quantificateurs et négation}



Quand ce n'est pas vrai pour tous, c'est que c'est faux pour au moins un.

Quand ce n'est pas vrai pour au moins un, c'est que c'est faux pour tous.

Ainsi, si on note $P(x)$ une certaine propriété dépendant de $x$ :

$$
¬((∃x)(P(x)) ≡ (∀x)(¬P(x))
$$

$$
¬((∀x)(P(x)) ≡ (∃x)(¬P(x))
$$


La dernière proposition renvoie à  la recherche de \textbf{contre-exemple}: pour
montrer que  quelque chose n'est  pas toujours vrai, il  faut exhiber un  cas où
cette chose est fausse.


\begin{NB}
  
	Bien repérer les quantificateurs dans les énoncés de propositions permet de donner des pistes de démonstrations.
\end{NB}

\begin{remarque}
  
	Souvent, on contracte l'écriture $(∀x)(x ∈ \mathbb R)$ en $(∀x ∈ \mathbb R)$

\end{remarque}


\subsection{Réciproque / Équivalence}


Lorsqu'on  a établi  qu'une  implication  était vraie,  on  a  souvent envie  de
vérifier l'implication \textit{réciproque} (i.e. avec la \og  flèche dans l'autre
sens \fg{}).

Si c'est le cas, on utilise le symbole $⟺$:

$$
(A⟹B) ∧ (B⟹A) ≡ (A⟺B)
$$

On lit  \og  \textit{A est  équivalent à B} \fg{}  ou \og  \textit{A}  \textbf{si, et
  seulement si} \textit{B} \fg{}.


\begin{recherche}
  
         Est-ce que deux nombres sont égaux \textbf{si, et seulement si} leurs carrés
         sont égaux ?
\end{recherche}


         Nous voudrions donc voir si la proposition suivante est vraie :
          
          $
		  (∀x∈ℝ)(∀y∈ℝ)(x²=y²⟺x=y)
          $

	  \begin{NB}
	     Pour démontrer une équivalence on procède souvent par \textbf{double inclusion}.
           \end{NB}

           \begin{itemize}
           \item \fbox{$x=y ⟹ x²=y²$} Ce sens est assez évident puisque, pour
	       tous réels $x$ et $y$:
		   
		    $$
		     x²=x×x=y×y (\text{ car }x=y) = y²
		    $$
			
			Ainsi:

            $$
		     (∀x∈ℝ)(∀y∈ℝ)(x=y⟹x²=y²) 
		    $$
		   
         \item \fbox{$x=y ⟸ x²=y²$} on sent qu'il y a u problème en tant
           qu'élève bien entraîné(e).  En  effet, $(-2)²=2²$ et pourtant $-2\neq
           2$.  Plus formellement:

	        $$
		     (∃x∈ℝ)(∃y∈ℝ)(x²=y² ∧ ¬(x=y))
		    $$
			
			ou encore:

            $$
		     ¬\bigl( (∀x∈ℝ)(∀y∈ℝ)(x²=y²⟹x=y) \bigr) 
		    $$

           ce qui  traduit que l'implication dans  ce sens est fausse,  donc que
           l'équivalence est fausse. 
         \end{itemize}
         
         \begin{recherche}
           
    Démontrer que $(∀x∈ℝ_+)(∀y∈ℝ_+)(x²=y²⟺x=y) $

  \end{recherche}


  \section{Récurrence}

  \subsection{Récursion, récurrence, induction}
  

...des mots  qui tournent autour du même
thème mais qu'il faut savoir distinguer.


\begin{itemize}
\item L'\textbf{induction}  consiste   à  conclure  à   partir  d'observations
préalables: cela correspond à  la démarche expérimentale classique. Sans
précautions, cela peut conduire  à certaines contre-vérités. Par exemple
3, 5 et 7 sont premiers  donc on pourrait en déduire, par induction, que
tous les nombres impairs à partir de 3 sont premiers et pourtant...


\item L'\textbf{induction    mathématique}    ou   \textbf{raisonnement    par
récurrence} corrige  ce défaut. On  part toujours d'un  résultat observé
mais on  \textit{démontre} qu'il  est vrai pour  tous les  éléments d'un
ensemble donné,  éventuellement infini. C'est  l'induction expérimentale
corrigée par la rigueur du raisonnement mathématique.

\item En  informatique, une  \textbf{fonction récursive}  (ou  un \textbf{type
récursif})  est  une  fonction  (ou   un  type)  qui  fait  référence  à
elle(lui)-même  dans sa définition.  Ce mécanisme  est très  puissant et
permet de condenser l'écriture d'un programme.

\begin{pythoncode}
In [12]: def yati1adans(mot):
    ...:     if len(mot) == 0:
    ...:         return False
    ...:     elif mot[0] == 'a':
    ...:         return True
    ...:     else:
    ...:         return yati1adans(mot[1:])
    ...: 

In [13]: yati1adans("Gertrude")
Out[13]: False

In [14]: yati1adans("Germaine")
Out[14]: True
\end{pythoncode}



\end{itemize}


C'est l'induction mathématique qui
nous   intéresse    ici.   Rappelons
quelques principes.


Pour démontrer qu'une proposition ${\cal P}_n$ dépendant uniquement
d'un paramètre $n$ est vraie pour tout $n \geqslant n_0$, il faut
vérifier que:

\begin{itemize}
\item ${\cal P}_{n_0}$ est vraie (on parle parfois d'initialisation);
\item pour tout $n \geqslant n_0$, ${\cal P}_n \Longrightarrow {\cal P}_{n+1}$ est une
  implication  vraie (on parle parfois d'hérédité). 

\end{itemize}


\begin{remarque}
  Vous vous souvenez que $A⟹B$ est toujours vraie si la proposition A est
     fausse.  Donc le seul cas intéressant à envisager est celui où A est
     vraie. Alors, pour que l'implication soit vraie, il faut que B soit vraie aussi.

     C'est pourquoi en Terminale on vous a souvent dit qu'il fallait démontrer que
     si ${\cal P}_n$ est vraie alors ${\cal P}_{n+1}$ est vraie aussi. Cela
     \textbf{suffit} à
     démontrer que l'implication est vraie.
\end{remarque}


Quand on a  besoin de supposer que non seulement  la proposition est vraie
pour un certain $n$ mais aussi pour tous les entiers qui lui sont
inférieurs (pas  seulement le  père mais aussi  tous les  ascendants) on
parle alors de \textit{récurrence forte}.


Voyons un exemple...

\subsection{Un jeu}



Voici un  test de fin d'étude  maternelle en Syldavie :  prenez un cube,
placez en-dessous  deux autres cubes, et encore  en-dessous trois cubes,
etc.




Combien y a-t-il de cubes bleus au total sur un dessin avec trois lignes ? On
peut encore les compter à la main,  mais que faire si je vous demande le
nombre de cubes lorsqu'on a placé 100 rangées ? $n$ rangées ?

Le dessin nous donne une idée : si nous complétons la figure pour former
un  rectangle, il  y a  deux fois  plus de  cubes, mais  maintenant nous
pouvons  les compter. Il  y en  a en  effet $\dfrac{4\times  (4+1)}{2}$, et
donc 

$$
1+2+3+4=\dfrac{4\times(4+1)}{2}
$$


Reprenons la méthode évoquée plus haut :

\begin{enumerate}
\item Nous allons essayer de prouver que la proposition suivante est vraie pour tout entier naturel $n$
  
$$
  {\cal P}_n :  0 + 1+2+3+\cdots+n=\dfrac{n(n+1)}{2} 
$$


\item Il est facile de vérifier que $0=\dfrac{0(0+1)}{2}$, donc la deuxième étape de
  notre raisonnement est vérifiée 
  
$$
  {\cal P}_0\ {\rm est\ vraie}
  $$


\item Supposons  qu'une \og   génération \fg{},  appelons-la par  exemple la  $k$-ème, soit
  \og   infectée  \fg{}.   Plus sobrement  on  dira  :  soit  $k$ un  entier  supérieur
  à 1. Supposons que ${\cal P}_k$ soit vraie et essayons alors de démontrer que cela
  implique que la génération suivante ,  la $k+1$-ème, sera elle aussi infectée,
  ce qui impliquera que :
  
$$
{\cal P}_k\ \Longrightarrow {\cal P}_{k+1}
$$

Il    s'agit   donc    de    calculer    $1+2+3+\cdots+k+(k+1)$   sachant    que
$1+2+3+\cdots+k=\dfrac{k(k+1)}{2}$, or :


\begin{align*}
{\cal P}_k ⟹& 1+2+3+\cdots+k+(k+1) &=& \displaystyle\underbrace{1+2+3+\cdots+k}&+(k+1) \\
&&=&\ \frac{k(k+1)}{2}  & +(k+1)\\
&&= &\ (k+1)\left(\frac{k}{2}+1\right) & \\
&&=&\ (k+1)\left(\frac{k+2}{2}\right)  &\\
&&=&\ \frac{(k+1)(k+1+1)}{2}\\
      &&&  {\displaystyle\underbrace{\hspace{9em}}}&\\
  &&&{\hspace{3em} {\cal P}_{k+1}}&\\
\end{align*}


Nous en déduisons que $(\forall k \in ℕ)({\cal P}_k⟹{\cal P}_{k+1})$.

\item  Nous avons vérifié que la proposition était vraie au rang 0 et
qu'elle était héréditaire.  Nous allons donc en déduire que la proposition
sera toujours vraie, quelque soit  l'entier naturel $n$ grâce au
théorème admis suivant:


\end{enumerate}


\subsection{Les théorèmes}


\begin{theoreme}[(admis) Principe de récurrence simple]
  
    Soit ${\cal P}_n$ une proposition ne dépendant que d'un entier $n$.
    
	SI:
	
	- il existe un entier $n_0$ tel que ${\cal P}_{n_0}$ soit vraie ;
	
	- $(\forall n \geqslant n_0)({\cal P}_n⟹{\cal P}_{n+1})$

    ALORS :
	
	$$
	(\forall n \geqslant n_0)({\cal P}_n ) {\rm (sous-entendu\   \ \mathit{est \ vraie} )}
	$$


\end{theoreme}





On retiendra donc la méthode suivante:


\begin{NB}
  
    Pour démontrer que ${\cal P}_n$ est vraie pour tous les entiers naturels $n$
    supérieurs à un certain $n_0$
	\begin{itemize}
	\item  On expose clairement la proposition ${\cal P}_n$.
	
	\item On vérifie que ${\cal P}_{n_0}$ est vraie: c'est le \textbf{pas
            initial} de la 
	  récurrence.
	  
	\item  On démontre ensuite que ${\cal P}_k ⟹ {\cal P}_{k+1}$ pour n'importe quel entier $k
	  \geqslant n_0$:  c'est le passage du  rang $k$ au rang  $k+1$ qui exprime
	  que la proposition ${\cal P}_n$ est \textbf{héréditaire}.
	  
	\item  Il  reste à  \textbf{conclure} en  annonçant que,  d'après le  principe de
	  récurrence simple,  la proposition est  vraie pour tout entier  naturel $n
	  \geqslant n_0$
        \end{itemize}
      \end{NB}

      \begin{theoreme}[(admis) Principe de récurrence à deux pas]
        
    Soit ${\cal P}_n$ une proposition ne dépendant que d'un entier $n$.
  
    SI:

    \begin{itemize}
  
	\item  il existe un entier $n_0$ tel que ${\cal P}_{n_0}$ et ${\cal P}_{n_0+1}$ soient vraies;
    
	\item  $(\forall n \geqslant n_0)({\cal P}_n ∧ {\cal P}_{n+1}⟹{\cal P}_{n+2})$
        \end{itemize}

        ALORS:
	
	$$
	(\forall n \geqslant n_0)({\cal P}_n ) 
	$$
	
      \end{theoreme}

      \begin{recherche}
        
    On pose $F_0=F_1=1$ et $(\forall n \geqslant 0)(F_{n+2}=F_{n+1}+F_n)$.

	Démontrer que $(\forall n \geqslant 0)(0\leqslant F_n \leqslant \left(\frac{5}{3}\right)^n)$
      \end{recherche}


      \begin{theoreme}[(admis) Principe de récurrence forte]
        
	Soit ${\cal P}_n$ une proposition ne dépendant que d'un entier $n$.
  
	SI:

        \begin{itemize}
	\item  il existe un entier $n_0$ tel que ${\cal P}_{n_0}$  soit vraie;
  
	\item  $(\forall n \geqslant n_0)({\cal P}_{n_0} ∧ {\cal P}_{n_0+1} ∧ \cdots ∧ {\cal P}_{n-1}∧{\cal P}_n⟹{\cal P}_{n+1})$
        \end{itemize}

        ALORS:
  
	$$
	(\forall n \geqslant n_0)({\cal P}_n ) 
	$$

      \end{theoreme}


      \begin{recherche}
        
	On        pose        $a_1=3$        et        $(\forall        n        \in
	ℕ^*)(a_{n+1}=\dfrac{2}{n}\displaystyle\sum_{k=1}^na_k)$.  Démontrer que  $(\forall n
	\in ℕ^*)(a_n=3n)$
	
      \end{recherche}


      \begin{DANGER}
        \begin{itemize}
	\item   Attention à vérifier  que la proposition ne dépend que  d'un entier et pas
    d'un réel quelconque ;
	
    \item  Attention à ne pas tomber dans le piège classique de rédaction : \og  
      supposons que la proposition soit vraie \textbf{pour tout} $n$ \fg{}
	  au lieu de \og  pour \textbf{un certain} $n$ \fg{} ;
    
	\item   Si  vous démontrez  ${\cal P}_n⟹{\cal P}_{n+1}$  sans  utiliser le  fait  que
        ${\cal P}_n$  soit vraie  c'est  que  vous n'avez  pas  besoin d'utiliser  le
        principe de récurrence et qu'une démonstration directe suffit.
      \end{itemize}
    \end{DANGER}

\section{Les grands types de raisonnements: le résumé
}

Voici  résumées les  méthodes classiques  de raisonnement  qui seront  utiles en
mathématiques et dans la \og  vraie vie \fg{}

\subsection{Avec les quantificateurs}

\begin{itemize}
\item  Pour  démontrer que  quelque  soit  $x \in  E,  P(x)$,  on choisit  un  élément
  \textbf{quelconque} $x$ de $E$ et on  démontre la propriété $P(x)$. Ceci se fait
  à  l'aide de  la phrase  \og   Soit $x  \in  E$  \fg{}  suivie d'un  raisonnement
  abstrait (ou  d'un calcul littéral)  considérant $x$ comme une  quantité fixée
  une bonne fois pour toutes. 
  
\item Pour  démontrer qu'il existe  un $x \in E$  vérifiant $P(x)$, on  l'exhibe. Soit
  explicitement, soit à l'aide d'une construction abstraite plus difficile... 
  
\item Pour  démontrer qu'un \textit{unique} $x  \in E$ vérifie  $P(x)$, la plupart du  temps on
  choisit deux éléments $x$ et $y$ de $E$ et on démontre que la véracité de $P(x)$
  et de $P(y)$ implique $x=y$ 
  
\item Pour démontrer qu'il n'existe pas de $x  \in E $ vérifiant $P(x)$, on démontre que
  $\forall x \in E, \text{ non }P(x)$ 
  
\end{itemize}

\subsection{Pour démontrer une implication}

\begin{itemize}
\item Le  raisonnement direct.  De la  propriété $P$, on  arrive à  déduire l'énoncé
  $Q$.  Techniquement,  on  suppose  $P$  vraie  et  on  démontre  que  $Q$  est
  (nécessairement) vraie.
  
\item La raisonnement par la \textbf{contraposée} : ce type de raisonnement repose
   sur la règle : $(A \Rightarrow B) = (\overline{B} \Rightarrow \overline{A})$.

   \item  Le raisonnement par l'\textbf{absurde}. On prend comme hypothèse à la fois l'énoncé
   $P$ et l'énoncé $non(Q)$, c'est-à-dire  la négation de l'implication que l'on
   cherche  à  démontrer.  Il  s'agit  de démontrer  qu'une  telle  hypothèse  est
   absurde.  Si la  négation  de l'implication  est absurde,  on  en déduit  que
   l'implication est vraie.
   \item Une  \textbf{disjonction de cas}.  Ce raisonnement est  acceptable à condition  de bien
   faire une étude de tous les cas possibles. 
 \end{itemize}


 \begin{recherche}
   \begin{enumerate}
   \item  Soit  $  a  \in  ℝ$. Démontrons  que  $(\forall  \varepsilon  >  0)(|a|<\varepsilon) \Rightarrow a=0$.
   \item  Démontrer que  pour tout $n  \in ℕ$, on  a l'implication suivante  : $n^2$
       pair $\Rightarrow$ $n$ pair 
   \end{enumerate}
 \end{recherche}

\subsection{Un raisonnement par récurrence}


Déjà abondamment commenté


\subsection{Équivalence}

\begin{itemize}
\item On peut démontrer une équivalence par \textbf{double implication};
\item Procéder par \textbf{Analyse-Synthèse}:
  \begin{description}
  \item[Phase d'analyse] on recherche des conditions ($\mathcal{C}$) nécessaires
      pour une certaine hypothèse ($\mathcal{H}$). 
   \item[Phase de synthèse] : on contrôle le caractère suffisant (ou pas) de ces
      conditions. Une  fois trouvées des conditions  nécessaires et suffisantes,
      on conclut : $(\mathcal{H}) \Leftrightarrow (\mathcal{C})$
    \end{description}
  \end{itemize}


  \begin{recherche}
    
      Démontrer que  toute fonction $f :  ℝ \rightarrow ℝ$ s'écrit  de manière
      unique comme somme d'une fonction paire et d'une fonction impaire. 
  \end{recherche}

  

         %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice

\section{Exerçons-nous}

\begin{exercice}
  
      On  considère les  propositions  atomiques  B, T,  V,  C représentant  les
      assertions suivantes : \og  Hélène est belle \fg{}, \og  Hélène joue au
      Tennis \fg{}, \og  Hélène vole sur un dragon\fg{}, \og  Chri-Chri aime Hélène \fg{}.

      \begin{enumerate}
      
      \item  Énoncez des phrases simples traduisant les propositions suivantes :
	  \begin{enumerate}
	     \item  $¬ B$

	     \item $¬ B ∧ ¬ T$
		 
		 \item $¬(B ∨ T)$
		 
		 \item $(B ∧V) ⟹ C$
		 
		 \item $C ⟹ (B ⟺ V)$
		 
		 \item $((B ∨ T) ∧ ¬ V) ⟹ ¬ C$
               \end{enumerate}
	  \item  Traduisez par une proposition simple les phrases :
	  \begin{enumerate}
		  \item Chri-Chri aime Hélène seulement si elle vole sur un dragon
		  
		  \item Chri-Chri aime Hélène si elle vole sur un dragon
		  
		  \item Chri-Chri aime Hélène si, seulement si elle vole sur un dragon
		  
		  \item Si Chri-Chri aime Hélène alors elle vole sur un dragon
		  
		  \item Il  est suffisant qu'Hélène  vole sur  un dragon pour  que Chri-Chri
		    l'aime
		
		  \item Il  est nécessaire qu'Hélène  vole sur  un dragon pour  que Chri-Chri
                  l'aime
\end{enumerate}
        \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}

  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{tyrion}
\end{center}
%\end{figure}

  
     \og  Si Tyrion Lannister mesure 1m90 alors l'hiver ne viendra pas \fg{}
	 
   \end{exercice}

   \begin{exercice}
     
    Réécrire les phrases suivantes pour  qu'elles soient équivalentes au sens de
    la logique des propositions en utilisant \textit{suffisant} ou \textit{nécessaire}:
	\begin{enumerate}
	\item  Si ses poules ne se lavent pas les dents, Hodor ne vient pas en cours.	
	\item  Si je range ma chambre, Hélène ne m'aimera pas.
	\end{enumerate}
      \end{exercice}

      \begin{exercice}
        
     Déterminez  les  contraposées,  les  réciproques  puis  les  négations  des
     propositions suivantes :
	 \begin{enumerate}
	 \item  Si Groucho n'étudie pas son cours de maths, les filles le fuient.
	 
	 \item   Bill embrassera  Céleste seulement  s'il  écrit de  bons programmes  en
	    Python
		
	 \item  Héloïse marquera un but seulement si elle lit la vie de Karl Marx en latin. 
         \end{enumerate}
	 
      \end{exercice}

      \begin{exercice}
        Est-ce  que  les deux  propositions  suivantes  signifient la  même
        chose?

        \begin{itemize}
        \item $∀x∈ℝ, \ ∃y∈ℝ,\ x≤y$
                  \item $∃y∈ℝ,\ ∀x∈ℝ,\ x≤y$
        \end{itemize}
      \end{exercice}



      

      \begin{exercice}
        \'Ecrire à  l'aide des  quantificateurs $\forall$ et  $\exists$ les
        propositions  suivantes et  dire si  elles sont  vraies ou  fausses
        puis en donner les négations:
\begin{enumerate}
\item Aucun entier n'est égal à la moitié de l'entier suivant.
\item Aucun entier n'est supérieur à tous les autres.
\item Il existe un entier qui soit le carré de sa moitié.
\item Il existe un entier multiple de tous les autres.
\item Il existe un réel inférieur ou égal à tous les autres.
\item Le carré de tout entier pair est pair.
\item Le carré de tout entier impair est impair.
%\item Toute partie non vide de $\N$ admet un plus petit élément.
\end{enumerate}
      \end{exercice}



      \begin{exercice}
        Soit $f$ une fonction définie sur $\R$. Quantifier les propositions suivantes :
\begin{enumerate}
\item $f$ est majorée.
\item $f$ est croissante sur $\R$.
\item $f$ est paire.
\item $f$ n'est pas la fonction nulle.
\item $f$ ne s'annule pas.
\item L'équation $f(x)=0$ d'inconnue $x$ admet une unique solution réelle.
\item $f$ prend toute valeur comprise entre $-1$ et $1$.
\end{enumerate}
      \end{exercice}


      \begin{exercice}
        Traduire  en langage  courant  les propositions  suivantes puis  en
        donner les négations:
\begin{enumerate}
\item $\forall n \in \N, (\exists k \in \N : n=4^k-1) \Rightarrow (\exists p \in \N : n=3p)$
\item $\forall M>0, \exists x_0 \in \R :~|f(x_0)|>M$
\item $\exists T>0 : \forall x \in \R, f(x+T)=f(x)$
\end{enumerate}
      \end{exercice}
      

      \begin{exercice}
        
          Formuler les  phrases suivantes  en utilisant uniquement  des symboles
          mathématiques, notamment ceux de la logique des prédicats : 
  \begin{enumerate}
  		  \item L'entier $n$ est le carré d'un entier.
  		  
		  \item Le cercle unité possède un point à coordonnées rationnelles.
  		  
		  %\item Les ensembles A et Β ne sont pas disjoints.
  		  
		  %\item Les ensembles A et B sont distincts.
  		  
		  %\item Les éléments de A sont des éléments de B.
  		  
		  \item Tout réel positif est un carré de réel.
  		  
		  \item L'équation $f(x)=0$ ne possède pas de solution entière.
  		  
		  \item La fonction $f$ s'annule sur tout intervalle de longueur 3.
  		  
		  \item Tout intervalle ouvert de $ℝ$ contient un rationnel.
  		  
		  \item La fonction $f$ ne s'annule pas sur $[a,b]$.
  		  
		  \item Tout intervalle fermé de $ℝ$ d'amplitude 1 contient
                    un nombre entier.
                  \item  Les fonctions  $f$ et  $g$  de $A$  dans $B$  sont
                    égales.
                  \item Les  fonctions $f$ et $g$  de $A$ dans $B$  ne sont
                    pas égales.
                  \item 42 admet  un antécédent par la fonction  $f$ de $A$
                    dans $B$.
                  \item $f:ℝ\toℝ$  est l'identité de $ℝ$  (i.e. la fonction
                    qui à tout réel $x$ associe $x$).
                    \item $f:ℝ\toℝ$  admet un \textit{point fixe}  (i.e. un
                      réel $x$ qui est sa propre image).
                      
                    
                  \item La fonction $f$ est croissante sur $[a,b]$.
\end{enumerate}
                \end{exercice}


                \begin{exercice}
      
        Quelle peut-être la négation de $(∀ x)(P(x))$? De $(∃ x)(P(x))$?



        L'ensemble universel est $S=\bigl\{1,2,3,4,5\bigr\}$.  Pour chacune des
        propositions suivantes, donnez-en la négation puis la valeur de vérité. 
        \begin{enumerate}
          
	    \item $(\exists x)(x + 3 = 10)$
	
	    \item $(\forall x)(x +3<10)$

	    \item $(\exists x )(x+3<5)$
   
	    \item $(\forall x)(x+3 \leqslant 7)$
            \end{enumerate}
          \end{exercice}
                


      
      \begin{exercice}
        

         Démontrez que le produit d'un irrationnel  par un rationnel non nul est
         toujours un irrationnel.  Quelle est la nature de votre raisonnement?
      \end{exercice}


      \begin{exercice}
         $\sqrt{2}$ est-il rationnel ? 
      \end{exercice}


      \begin{exercice}
        
Soit un  ensemble de  50 Na'vis  sont soit mâle  soit femelle  et soit
bleu soit vert. On considère les énoncés suivants : 

\begin{itemize}
\item  P : « Tout mâle est bleu »

\item  Q : « Il existe un mâle bleu et il existe une femelle bleue »
\end{itemize}


\begin{enumerate}
\item   P se  traduit par  «  mâle »  $\Rightarrow$  « bleu  ». Donner  la
   contraposée de cette implication. 
\item  Donner la négation de P, puis la négation de Q. 
\item  Parmi les assertions suivantes lesquelles sont vraies ?
   Dans l'ensemble des 50 Na'vis :

   \begin{enumerate}
   \item  Pour  prouver que  P est  vrai, il  suffit de  vérifier que  tous les
      Na'vis verts sont des femelles. 
   \item  Pour prouver que  P est faux, il est nécessaire  de vérifier que tous
      les mâles sont verts. 
   \item  Pour prouver que Q est vrai, il suffit de trouver une femelle bleue.
   \item   Pour prouver que Q est vrai, il est nécessaire de trouver une femelle bleue.
   \item   Pour prouver que  Q est faux, il est nécessaire  de vérifier que les
       50 Na'vis sont verts. 
     \end{enumerate}
   \end{enumerate}


   \begin{Aide}
     \begin{enumerate}
     \item   Un Na'vi
   étant soit bleu, soit vert, s'il n'est pas bleu, il est donc 
   vert. De même pour le genre.
 \item  Notons  N l'ensemble  des Na'vis,  M l'ensemble des  mâles, F  celui des
   femelles et B l'ensemble des Na'vis bleus et V celui des verts. 
   Écrivez P et Q en utilisant ces ensembles et des quantificateurs.
 \end{enumerate}
\end{Aide}

   
 \end{exercice}


      
      
          \begin{exercice}
            
         Soit $(u_n)_{n\inℕ}$ la suite réelle  définie par $u_0=2,\ u_1=7$ et
         $u_{n+2}=7u_{n+1}-10u_n$.  Démontrer que: 
		 
	    $$
		 (∀n ∈ ℕ)(u_n=2^n+5^n)
	    $$
          \end{exercice}



          \begin{exercice}
            
         Une suite $(u_n)$ est définie par
		 
	    $$
		 u_0=3,\ \ u_{n+1}=10 u_n-9
	    $$
		 
		 Observez, conjecturez, prouvez.

               \end{exercice}

               \begin{exercice}
                 
        Déterminer le terme général de la  suite $u$ de premiers termes $u_0=1$,
        $u_1=3$ et telle que :
  
	    $$
	     (∀n ∈ℕ)(u_{n+2}=2u_{n+1}+3u_n)
	    $$
               \end{exercice}


               \begin{exercice}
                 
        Démontrer  que  $(∀ x  ∈  ℝ_+)(∀n  ∈ ℕ)((1+x)^n  \geqslant  1+nx)$
        (Inégalité de Bernoulli)

               \end{exercice}



               \begin{exercice}
                 
        Soit $f$ la fonction définie sur $ℝ$ par: $f(x)=(x-1){\rm e}^{-x}$. On
        définit la fonction $f^{(n)}$ comme étant la dérivée $n$-ième de $f$. 
		Démontrer que:

	    $$
	    (∀ x ∈ ℝ)(f^{(n)}(x)=(-1)^n(x-n-1){\rm e}^{-x}
	    $$

            \begin{Aide}
              
		$f^{(1)} = f'$,  $f^{(2)}$ est la dérivée de  $f'$,..., $f^{(n+1)}$ est
		la dérivée de $f^{(n)}$.
		
		On va appliquer le principe de récurrence simple.

            \end{Aide}
          \end{exercice}


          \begin{exercice}
            
	    On se propose de démontrer que tous les étudiants de BCPST-1
		ont le même âge et, pour cela, on note $P\left( n\right) $ l'affirmation

	    \og \textit{si  \ on  choisit $n$  étudiants $\left(  n\in \mathbb{N}
	    ^{\ast }\right) $, il est sûr qu'ils ont tous le même âge} \fg{} 
	



	    Il est clair que $P\left( 1\right) $ est vraie. 

	    Démontrons que $P\left(n\right) ⟹ P\left( n+1\right)$. Pour cela nous
		supposons  que  $P\left( n\right)  $  est  vraie (c'est  l'hypothèse  de
		récurrence)  et   nous  choisissons   un  groupe  quelconque   de  $n+1$
		étudiants  que  nous  ordonnons  par  ordre  alphabétique  (pourquoi
		pas).  D'après l'hypothèse  de récurrence,  les $n$  premiers de
		l'ordre  alphabétique ont  tous le  même âge  ainsi que  les $n$
		derniers.  Comme ces  deux  groupes de  $n$ étudiants  ont  au moins  un
		étudiant en commun, on en déduit qu'ils ont tous le même âge.
	
	    Nous venons de démontrer que $P\left( n\right) ⟹ P\left( n+1\right) $
		pour  tout   $n\geq  1$  et,   comme  $P\left(   1\right)  $  est   vrai,  $
		P\left( n\right) $ est toujours vrai pour tout $n\geqslant 1.$
		
		Y a-t-il une erreur dans le raisonnement?

                \begin{Aide}
                  Oui :)
                \end{Aide}
          \end{exercice}


          \begin{exercice}
            
	    Démontrer que, pour un entier $n$ quelconque, il existe un unique couple
        $(a_n,b_n)$ d'entiers naturels tel que:
		
	    $$
		(1+\sqrt{2})^n=a_n+b_n\sqrt{2}
	    $$

	    Déterminer une fonction Python qui renvoie $a_n$ et
	    $b_n$.


            \begin{Aide}
              
        $(1+\sqrt{2})^{n+1}=(1+\sqrt{2})^{n}×(1+\sqrt{2}) = (...)×(...)$

            \end{Aide}
          \end{exercice}



          \begin{exercice}
            On considère la suite de Fibonacci, $(u_n)_{n\in \N}$ définie par $ \left\{ \begin{array}{l}
			u_0=0, \quad u_1=1,\\
			\forall n\in\N,\quad u_{n+2}=u_{n+1}+u_n .\end{array}\right.$
			
Démontrer la formule (dite de Binet) : $\forall n\in \N$, 
$u_n=  \frac{1}{\sqrt 5} \left( \left( \frac{1+\sqrt 5}{2} \right)^n -\left( \frac{1-\sqrt 5}{2} \right)^n\right)$. 

On utilisera le principe de récurrence \og double \fg
          \end{exercice}





          

          \begin{exercice}
            
        Démontrer par récurrence que, pour tout $n \geqslant 2$
		
		$$
		\displaystyle\sum_{k=2}^n  \frac{1}{k²-1}= \frac{( n − 1 )( 3n + 2 )}{4n ( n + 1 )}
		$$


                \begin{Aide}
                  
	    Tout s'arrange en réduisant au même dénominateur :
		
        $$
		\dfrac{(n-1)(3n+2)}{4n(n+1)}+\dfrac{1}{(n+1)^2-1}
		$$
                \end{Aide}
          \end{exercice}


          
\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_logic_24"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
